---
layout: post
title: "玩一玩树莓派"
date:   2018-01-01 10:00:00 +0800
categories: Linux
---
## 概述

突发奇想想在自己家里搭一个服务器啥的，应该会很好玩。但是买一个服务器也不太现实，本身没啥硬性需求，况且家里放一个服务器，扰民还费电。退而求其次就买了一个树莓派。

最新版的`Raspberry PI 3 Model B`加上一些配件一共300来块。配置的话，4核ARM的CPU，1G的内存。这样的配置，就是玩玩了。

![rp]({{ site.url }}/assert/imgs/rp6.png)

## 初始化的东西

树莓派到手之后，还是挺开心的。一个小板子，集成了所有的必要的东西。忍不住想快点尝试下了。首先的初始化过程就是

1. 安装系统
2. 配置网络

### 安装系统

系统安装的话，比较简单。在[官网](https://www.raspberrypi.org/downloads/)下载系统镜像，用镜像工具写入到TF卡即可。

我使用的是`Raspbian Lite`系统，不带图形界面。用的官方推荐的mac烧录工具`Etcher`烧录的。写好系统之后，在根目录新建一个`ssh`文件。这样就可以开启ssh访问，否则连接会被拒绝。

这里有个小插曲，树莓派使用的TF卡，买的时候配件的TF卡不带SD转化卡。所以需要一个读卡器。这年头谁还用读卡器，找了一圈都没找到，最后又在京东买了一个。

### 配置网络

系统安装之后，就是连接网络。找根网线连接路由器就OK了。然后到路由器管理界面，找到树莓派的IP地址。之后，就可以使用ssh连接测试了

{% highlight shell %}
ssh pi@192.168.1.104
{% endhighlight %}

树莓派默认的用户名是`pi`，密码是`raspberry`，主机名是`raspberrypi`。

因为我家的房间没有有线，所以还得配置树莓派使用wifi连接方式。执行如下命令扫描wifi列表

{% highlight shell %}
iwlist wlan0 scan
{% endhighlight %}

注意`ESSID`和`IE: IEEE`字段。前面是wifi名，后面是加密方式等啥的。然后，将wifi连接信息保存到文件中，下次就会自动连接了

{% highlight shell %}
vim /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf

# 将下面的内容加入到文件最后，用空行和上面的内容分开
network {
    ssid="ziroom"
    psk="wifi_passwd"
}
{% endhighlight %}

一切OK的话，网络连接部分就配置好了。

## Nginx

按照上面的过程配置好了之后，就可以跑各种服务了。首先，当然是跑一个Nginx看看效果了。

{% highlight shell %}
sudo apt-get update
sudo apt-get install nginx
{% endhighlight %}

浏览器打开树莓派的IP地址`192.168.1.106`，如果看到"welcome nginx !"，那就表明Nginx运行OK了。

跑一个Nginx很简单。这时候，我们的树莓派还是运行在局域网里面的。也就是只能在局域网通过IP地址访问。那离开家了，就没办法访问上面的服务了。

如果你的宽带运营商提供了公网IP地址。那就很方便了。

这里，根据路由器提供的功能，我们可以很简单的将公网IP映射到树莓派上。首先进行IP和MAC地址绑定，这里防止树莓派IP变化

![rp]({{ site.url }}/assert/imgs/rp2.png)

之后，利用DMZ功能，将公网IP绑定到树莓派上

![rp]({{ site.url }}/assert/imgs/rp3.png)

操作之后，浏览器打开公网IP。如果访问到"welcome nginx !"，表明配置成功。这也意味着，树莓派近似于一台小服务器了。后面就可以通过域名解析，通过域名访问到我的树莓派上的服务了。

## 内网穿透

上面介绍了，如果有公网IP的情况下，怎么配置访问。但是，大多数时候运营商并不会给你分配公网IP，毕竟现在IPv4的地址很紧张。运营商给你分配的可能是一个内网地址，也就是在另一个大局域网里面的IP地址。如果你的地址在如下范围，则表明你被分配了内网地址

>
> A类：10.0.0.0 ～ 10.255.255.255     
>
> B类：172.16.0.0 ～ 172.131.255.255  
>
> C类：192.168.0.0 ～ 192.168.255.255 
>

这个时候，要想外界能够访问到树莓派，就需要使用到内网穿透了。[这里](#)介绍了使用`FRP`搭建内网穿透的过程。

## 跑一个私有云盘

家庭服务器最基础的需求就是存储了。在树莓派上部署一个简单的云储存系统，可以将自己的资料存放在自己的设备上。还是挺有意思的。私有云，这方面的软件还是挺多的，自己了解到的有`seafile`，`nextcloud`，`owncloud`。其中`nextcloud`和`owncloud`关系很有趣，产品也特别相似，感兴趣的可以去查一下了解下。我最后选择的是`nextcloud`。这个是基于PHP和Mysql，这个自己就比较熟悉了。

安装PHP和MySQL就不赘述了。

安装好了nextcloud之后，登录后效果是这样的

![rp]({{ site.url }}/assert/imgs/rp4.png)

真好。

## 最后

折腾之后，越发觉得以后要是有条件了，一定要在家里部署一个服务器。

![rp]({{ site.url }}/assert/imgs/rp7.png)